---
title: Sempugi Ringtone dan Wallpaper - Mentoring 3 Februari 2015
date: 2015-02-03
categories:
- laporan
- mentoring
- Sempugi
---

**Artikel**

1. [Masyarakat Sudah Mengunduh Ringtone dan Wallpaper Sempugi, Lalu Apa?](http://ciptamedia.org/masyarakat-sudah-mengunduh-ringtone-dan-wallpaper-sempugi-lalu-apa/)

**Laporan mentor monitoring Idaman Andarmosoko tahap II**

From: Idaman Andarmosoko 

Date: 2015-02-03 15:26 GMT+07:00 

Subject: Laporan monitoring Sempugi Terakhir 

To: Siska Doviana, Biyanto Rebin

1. **Umum**
Laporan dilakukan dengan melakukan wawancara per telpon kepada Andi Rahmat Munawar pada tanggal 3 februari 2014, meninjau data berkas laporan dari mentor roedy rustam, dan meninjau website www.sempugi.org

2. **Status penerima hibah kini**
Proyek akan berakhir akhir februari, sementara tidak ada halangan administratif

3. **Tantangan yang dirasakan oleh penerima hibah**
Pelaksana proyek menyatakan menghadapi tantangan tentang bagaimana meneruskan kerja pelestarian budaya. Pelaksana proyek menginginkan hal ini bergulir terus.
Pelaksana proyek mendapatkan tantangan dalam soal mencari cara untuk mengetahui apakah masyarakat menggunakan materi yang telah disediakan, dan seberapa jauh terjadi perubahan akibat materi tersebut.

4. **Perbaikan yang bisa dilakukan oleh penerima hibah**
Proyek belum dilengkapi dengan satupun cara untuk mengetahui apakah materi dimanfaatkan atau tidak oleh masyarakat atau komunitas. Produksi material telah terjadi, namun sulit diketahui apakah proporsi atau intensitas perolehan atau download baik melalui website atau playstore atau gerai, belum dianalisa.
Kalaupun diketahui terjadi download, maka tidak diketahui juga apakah download tersebut digunakan atau tidak jadi digunakan, juga tidak diketahui apakah pemakainya menjadi suka atau berminat.
Maka disarankan untuk meninjau kembali bagaimana cara mengetahui keluaran (outcomes) dari proyek ini dan dampak dari proyek ini.
Dalam hal 30 potensi wisata budaya, sempugi akan merencanakan mengunjungi potensi budaya akan dikunjungi untuk mencoba mengetahui apakah ada akibat dari disediakannya informasi mengenai potensi budaya tersebut atau tidak.

5. **Kemajuan proyek dari titik laporan terakhir**
Beberapa produk telah dihasilkan, seperti dilaporkan pada laporan dari mentor roesdy rustam. Jumlah download belum direkap, profil budayawan belum dimasukkan ke website, 6 lagu tradisional telah diunggah ke website. Potensi budaya telah diunggah di website

6. **Nilai (0 hingga 10)**
Atas pertanyaan bagaimana skor proyek ini, sempugi merasa capaiannya skor 7
